瑞典大紋章 |image = King Carl XVI Gustaf at National Day 2009 Cropped.png
|incumbent = [卡爾十六世·古斯塔夫](../Page/卡爾十六世·古斯塔夫.md "wikilink")
|incumbentsince = 1973年9月15日 |heir_apparent =
[維多利亞公主](../Page/維多利亞_\(瑞典\).md "wikilink")
|first_monarch =
[勝利者艾利克](../Page/埃里克六世.md "wikilink")<small>（確定歷史）</small>
|date = 不詳 |residence = [斯德哥爾摩王宮](../Page/斯德哥爾摩王宮.md "wikilink")
[卓寧霍姆宮](../Page/卓寧霍姆宮.md "wikilink") |website =
<http://www.kungahuset.se> }}

**瑞典君主**是[瑞典王國的](../Page/瑞典王國.md "wikilink")[國家元首](../Page/國家元首.md "wikilink")。瑞典奉行[君主立憲制](../Page/君主立憲制.md "wikilink")，實行[代議民主的](../Page/代議民主制.md "wikilink")[議會制](../Page/議會制.md "wikilink")，故此君主雖然擁有瑞典最高官職和軍階，但只是負責國家禮儀的[虛君](../Page/虛君.md "wikilink")。1810年的《繼承法案》指定來自[法國的](../Page/法國.md "wikilink")[伯納多特家族為瑞典王室](../Page/贝尔纳多特王朝.md "wikilink")，也規定國王（言外之意，包括女王）必須為[信義宗](../Page/信義宗.md "wikilink")[瑞典教會的](../Page/瑞典教會.md "wikilink")[新教徒](../Page/新教徒.md "wikilink")。

現任瑞典君主為[卡爾十六世·古斯塔夫國王](../Page/卡爾十六世·古斯塔夫.md "wikilink")，他屬於[伯納多特王朝](../Page/伯納多特王朝.md "wikilink")，但也有[瓦薩王朝的](../Page/瓦薩王朝.md "wikilink")[血統](../Page/血統.md "wikilink")。

## 歷史

有史記載以前，[瑞典已經是個王國](../Page/瑞典.md "wikilink")。1世紀時，[羅馬歷史學家](../Page/羅馬帝國.md "wikilink")[塔西佗記載道](../Page/塔西佗.md "wikilink")[斯韋阿人由國王統治](../Page/斯韋阿人.md "wikilink")，但從史前到信史時期的國王世系，只見於可信性成疑的[北歐薩迦](../Page/北歐薩迦.md "wikilink")（北歐傳說），沒有其他史料記載。

起初，瑞典國王的權力不大，只執行相當於戰酋、審判官和[烏普薩拉神廟祭司的職權](../Page/烏普薩拉神廟.md "wikilink")。縱然發現了數以千計個14世紀前紀念平民的[符文石](../Page/符文石.md "wikilink")，卻沒有關於國王的年代記，也只有很少符文石提及過國王，由此可見國王在當時的影響力不大。

自基督教於11世紀傳入瑞典後，國王的權力大大提升。其後數個世紀，國王權力逐步得以鞏固。

傳統上，人民有權利選舉及罷黜國王，而選舉於[穆拉之石](../Page/穆拉之石.md "wikilink")（Mora
stenar）舉行。然而，該石於1515年毀於戰火。1544年後，王位以世襲方法繼承。

[19世紀的](../Page/19世紀.md "wikilink")[貝爾納多特王朝於瑞典把芬蘭割讓予俄國後成立](../Page/貝爾納多特王朝.md "wikilink")；[拿破侖戰爭期間](../Page/拿破侖戰爭.md "wikilink")，瑞典國會於1809年通過憲法和於1810年通過繼承法案，從此貝爾納多特王朝統治瑞典至今。

19世紀的憲法訂明國會與君主之間的權力分配。瑞典於1917年實行[議會制後](../Page/議會制.md "wikilink")，國王的權力被大幅削弱，成為只擁有有限政治權力的立憲君主。在
1810年通過的王位繼承法，規定君主必須是新教徒，並且只容許男性繼承王位。但瑞典逐漸演變成男女平等的國家，國會在1979年修改繼承法，讓女性也可做女王。

## 國家元首

[Royal_standard_of_Sweden.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Royal_standard_of_Sweden.svg "fig:Royal_standard_of_Sweden.svg")

1974年通過的新《政府法令》成為瑞典憲法的一部分，取消[樞密院並代之以瑞典政府](../Page/樞密院.md "wikilink")，雖保留君主為國家元首，但他只擁有很小權力。國王之前擁有的政治功能大多轉由國會議長擔當，提名首相亦改由國會議長負責，並需經國會投票通過。君主在大選和內閣重組後，召開內閣會議，成立新一屆政府。君主也擔任「外務委員會」主席──專責就政府事務官式通知國家元首和反對黨領袖的機構。在國會通過的議案，無須國王認可就成為法律；故此，瑞典君主跟其他國家的立憲君主不同，甚至不是名義上的行政首長。

最近一次的憲法修訂，使男女擁有同等的繼承權，王位由國王最年長的孩子繼承。故此，[維多莉亞公主取代她的弟弟](../Page/維多利亞_\(瑞典\).md "wikilink")[卡爾·菲利普王子成為了王儲](../Page/卡爾·菲利普王子_\(瑞典\).md "wikilink")。

## 繼位順序

實際上，排在艾斯黛拉公主後的王室成員皆不會繼位，除非她無嗣而早逝、或突然出現十分特殊的原因而無法繼位。

  - [Simple_gold_crown.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Simple_gold_crown.svg "fig:Simple_gold_crown.svg")
    **[卡爾十六世·古斯塔夫國王](../Page/卡爾十六世·古斯塔夫.md "wikilink")**（1946年出生）\[1\]
      - **(1)**
        [維多利亞女王儲，西約特蘭女公爵](../Page/維多利亞女王儲.md "wikilink")（1977年出生）\[2\]

          - **(2)**
            [艾絲黛拉公主，東約特蘭女公爵](../Page/艾絲黛拉公主_\(瑞典\).md "wikilink")（2012年出生）\[3\]

          - **(3)**
            [奧斯卡王子，斯科訥公爵](../Page/奧斯卡王子_\(斯科訥公爵\).md "wikilink")（2016年出生）

      - **(4)**
        [卡爾·菲利普王子，韋姆蘭公爵](../Page/卡爾·菲利普王子_\(瑞典\).md "wikilink")（1979年出生）\[4\]

          - **(5)**
            [亞歷山大王子，南曼蘭公爵](../Page/亞歷山大王子_\(瑞典\).md "wikilink")（2016年生）

      - **(6)**
        [馬德琳公主，海爾辛蘭及耶斯特里克蘭女公爵](../Page/馬德琳公主_\(瑞典\).md "wikilink")（1982年出生）\[5\]

          - **(7)**
            [萊奧諾公主，哥特蘭女公爵](../Page/萊奧諾公主_\(瑞典\).md "wikilink")（2014年出生）\[6\]

          - **(8)**
            [尼古拉王子，翁厄曼蘭公爵](../Page/尼古拉王子_\(瑞典\).md "wikilink")（2015年出生）\[7\]

## 参考文献

## 外部連結

  - [瑞典王室](http://www.royalcourt.se/) 官方網站
  - [繼承法案](http://www.riksdagen.se/templates/R_Page____8907.aspx) 瑞典國會網站

## 參見

  - [瑞典君主列表](../Page/瑞典君主列表.md "wikilink")
  - [瑞典君主的王室格言](../Page/瑞典君主的王室格言.md "wikilink")
  - [瑞典王宮](../Page/瑞典王宮.md "wikilink")

{{-}}

[Category:瑞典人](../Category/瑞典人.md "wikilink")
[S](../Category/各国君主.md "wikilink")
[瑞典君主](../Category/瑞典君主.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.